**哈利·詹姆·波特**（），[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[J·K·羅琳奇幻小說](../Page/J·K·羅琳.md "wikilink")《[哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")》系列中的主角。書中大部分的情節涵蓋了成為了[孤兒的哈利在](../Page/孤兒.md "wikilink")11歲時得知自己是巫師的身分，並入讀[霍格華茲魔法與巫術學院六年來的生活](../Page/霍格華茲魔法與巫術學院.md "wikilink")，在慈祥的校長[鄧不利多及其他教授指導下學習使用魔法](../Page/鄧不利多.md "wikilink")。哈利還發現自己在魔法世界已甚為著名，因為眾所皆知人人懼怕的黑魔法巫師[佛地魔是殺害其父母](../Page/佛地魔.md "wikilink")[詹姆·波特及](../Page/詹姆·波特.md "wikilink")[莉莉·波特的兇手](../Page/莉莉·波特.md "wikilink")，而哈利自己是在其攻擊之下唯一存活之人，被稱為「那個活下來的男孩」（The
Boy Who Lived）及「被選中的人」（The Chosen One）。

## 創作意念

據作者[J·K·羅琳說](../Page/J·K·羅琳.md "wikilink")，《[哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")》小說與同名角色的想法是在[1990年等待由](../Page/1990年.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[曼徹斯特到](../Page/曼徹斯特.md "wikilink")[倫敦的火車延誤中想出來的](../Page/倫敦.md "wikilink")。她說自己的想法是「這個瘦巴巴、黑髮、戴眼鏡的男孩，他不知道自己是個巫師，這對我來說變得越來越真實。\[1\]」在開展小說的想法的同時，她也決定讓哈利成為一名孤兒，並入讀一間叫霍格華兹的寄宿學校，她在1999年《[衛報](../Page/衛報.md "wikilink")》的訪問中解釋說：「哈利不得不成為一個孤兒
— 所以他有一個自由身，不用害怕辜負他的父母，讓他們失望...；霍格華兹必須是一所寄宿學校 —
有一半的重要事情在晚上發生！那就是安全感。有了自己的孩子加強了我的信念，孩子們的安全至上，而這就是霍格華兹給予哈利的東西。\[2\]」

J·K·羅琳的母親於[1990年](../Page/1990年.md "wikilink")[12月30日去世](../Page/12月30日.md "wikilink")，啟發了她去寫哈利渴望與死去的父母見面，他的痛苦萬分比起較早時候的草稿變得「更深和更真實」，因為這與她自己的事情相關。在2000年與《[衛報](../Page/衛報.md "wikilink")》的訪問中，羅琳還以[特倫斯·韓伯瑞·懷特的小說](../Page/特倫斯·韓伯瑞·懷特.md "wikilink")《[永恆之王](../Page/永恆之王.md "wikilink")》中[亞瑟王的角色來建立哈利的精神祖先](../Page/亞瑟王.md "wikilink")\[3\]。最後她把哈利的生日定於跟她自己同日的[7月31日](../Page/7月31日.md "wikilink")。不過她認為哈利不是直接依賴任何一個現實生活中的人，她說：「他只是剛從我的一部分走出去\[4\]。」

羅琳還認為哈利是一個適合兒童的現實生活的榜樣，「這個虛構的英雄/女英雄的優點是你可以比他們更了解一個活生生的英雄，當中許多人永遠都不會遇見......如果人們喜歡哈利並認得到他，我會感到很高興，因為我認為他是討人喜歡的\[5\]。」

## 人物性格與特徵

哈利·波特生於1980年7月31日\[6\]，是純血巫師[詹姆·波特和麻瓜出身女巫](../Page/詹姆·波特.md "wikilink")[莉莉·波特的](../Page/莉莉·波特.md "wikilink")[獨生子](../Page/獨生子.md "wikilink")，也是魔法世界知名故事書《吟遊詩人故事集》裡頭的〈三兄弟的故事〉中故事人物實際原型——皮福雷兄弟之老三伊諾特（Ignotus
Peverell）的後裔\[7\]，而佛地魔則是老二卡德馬（Cadmus Peverell）的後裔，因此兩人雖是勢不兩立的死敵卻源自共同祖先。

當哈利發現自己與[佛地魔命運是](../Page/佛地魔.md "wikilink")「兩者必有一人敗在另一人手中」之後，就跟從[鄧不利多及](../Page/鄧不利多.md "wikilink")[石內卜的教導如何對抗佛地魔](../Page/石內卜.md "wikilink")，卻受到被佛地魔控制的魔法部通緝成為「頭號不受歡迎人物（Undesirable
No.1）」。最後於第七集後期在[阿波佛·鄧不利多幫助與](../Page/阿波佛·鄧不利多.md "wikilink")[奈威·隆巴頓接應下回到霍格華茲](../Page/奈威·隆巴頓.md "wikilink")，並獲眾多師生支持打敗佛地魔，徹底終結這場跨越兩代的正邪大戰。

作者並未提及哈利·波特於大戰後有否返回霍格華茲完成七年級的學業，但根據其個人網站的資料顯示，哈利於17歲（1998年）進入正氣師局，並在27歲（2007年）擔任正氣師局長。而在舞台劇《[被詛咒的孩子](../Page/哈利波特－被詛咒的孩子.md "wikilink")》中更升任魔法執行部門主管。

### 外觀上

在整個系列中，哈利被描述為擁有其父親一樣的永不整潔和四處亂翹的黑髮，有著和他母親一樣漂亮的綠色眼睛，和他的前額上有一道閃電形狀的疤痕。他有著「瘦削的臉龐」和「骨節突出的雙膝」，並戴著圓形的眼鏡，被進一步被形容為「對他年紀來說是矮小和纖瘦」。在第一本小說中，他的疤痕被形容為「哈利唯一喜歡自己的外表」。當被問及哈利的閃電疤痕背後的意義時，羅琳說：「我希望他透過自己的身體標記去提醒自己經歷過的事，這是他內心向外界的一種表達方式...在某種意義上，它幾乎像是『被選中的人』或是『被詛咒的人』。」羅琳還說哈利繼承了父母美好的外觀\[8\]。在系列的後半部分，哈利的身高雖然不比其他人高，但在第七部小說中被指身高與父親「相若」\[9\]。羅琳解釋說，哈利的形象來自她第一次想到他是個骨瘦如柴的黑髮，戴眼鏡的男孩子\[10\]。她還提到指她覺得哈利的眼鏡是他易遭攻擊的的線索\[11\]。

### 性格上

據[J·K·羅琳說](../Page/J·K·羅琳.md "wikilink")，哈利憑著自己的良知作強烈引導，並且對於對與錯有一種敏銳的觸覺。有一種「非常有限的去進入真正關心成年人」的心態，還說哈利「從小就被迫自己做決定\[12\]」。她承認「哈利也會犯錯」，但最後他做了他的良知告訴他要做的事情。根據羅琳說法，哈利關鍵場景之一出現在第四部小說中，當他要從佛地魔手中保護學長西追·迪戈里（Cedric
Diggory）的遺體並拚命帶回去，從而表現出勇敢與無私\[13\]。

  - 個性為人善良：雖從小到大不斷被表哥[達力·德思禮](../Page/達力·德思禮.md "wikilink")（Dudley
    Dursley）欺負及嘲笑，但[催狂魔出現攻擊時仍叫他快跑並保護他](../Page/催狂魔.md "wikilink")，選擇冒著被[魔法部判刑的風險在隧道中使用護法咒擊退攻擊他的催狂魔](../Page/魔法部.md "wikilink")；[露娜·羅古德的父親迫不得已出賣哈利等人](../Page/露娜·羅古德.md "wikilink")，[榮恩氣憤的責罵羅古德先生](../Page/榮恩.md "wikilink")，但哈利為其解釋是逼不得已的；即使從小到大跟[馬份針鋒相對](../Page/馬份.md "wikilink")，哈利仍選擇在「萬應室」冒著性命危險騎著掃帚折返救助被惡魔之火圍困的馬份和高爾；與佛地魔的終極對決前，他見到死去的父母與教父[天狼星及](../Page/天狼星.md "wikilink")[雷木思·路平時](../Page/雷木思·路平.md "wikilink")，第一句說話不是責備為何丟下他，而是「對不起」；與[佛地魔的多次交鋒](../Page/佛地魔.md "wikilink")，對於十惡不赦的大魔頭，他由始至終都只使用繳械咒回擊，而非不赦咒。

<!-- end list -->

  - 重視朋友：二年級時，奮不顧身地斬殺蛇妖救回[金妮](../Page/金妮·衛斯理.md "wikilink")；三年級時，為救被催狂魔圍困的天狼星和過去的自己釋放出護法咒擊退它們；升上四年級後，為救因[三巫鬥法大賽而沉在湖底的](../Page/三巫鬥法大賽.md "wikilink")[花兒的](../Page/花兒·戴樂古.md "wikilink")[妹妹](../Page/佳兒·戴樂古.md "wikilink")，擔心其安危而冒著被人魚殺的危險去救她。在西追·迪戈里被殺後，他奮不顧身要把西追遺體帶回去；17歲的時候，在[家庭小精靈](../Page/家庭小精靈.md "wikilink")[多比犧牲後](../Page/多比.md "wikilink")，他把它的遺體以麻瓜的方式安葬並紀念他。

<!-- end list -->

  - 機智和冷靜：在第一集中，哈利與榮恩及妙麗，在巫師棋賽中運用對棋盤的知識和冷靜及機智順利通過考驗；在第六集，當榮恩被下愛情魔藥中毒差點喪命時，哈利冷靜應對並取得毛糞石來救榮恩。

羅琳還表示其角色性格的缺點，包括不守規則、容易憤怒和衝動，然而她也承認哈利也是天生地正直高尚的\[14\]\[15\]——「他不是一個慘痛的男孩，他是有競爭力的鬥士，他不會躺下來任人虐待，他有誠信，這使他成為我的英雄。他是個正常的男孩，但有著我們大多數人佩服的品格。\[16\]」在大多數情況下，哈利都表現得謙遜和毫不自誇，經常將自己的成就「輕描淡寫」；在第五本小說早期，哈利用一些枯燥冗長的冒險陳述來作為他成熟的例子。然後這些相同的成就後來用以解釋他為何要領導「[鄧不利多的軍隊](../Page/鄧不利多的軍隊.md "wikilink")」，在這點上，哈利斷言他們只是幸運，並否認他是值得接受眾人授予的權威。在第七部小說後，羅琳評論說哈利有人物性格極致的堅強程度，甚至擁有佛地魔沒有的東西：接受死亡的必然性。

### 魔法能力與技巧

在整個系列中，哈利被形容為一個有天賦的巫師學徒。哈利繼承了波特家族的飛行天賦，所以對飛行有一種特殊的能力，在《[哈利波特－神秘的魔法石](../Page/哈利波特－神秘的魔法石.md "wikilink")》中，他第一次嘗試就能展現出來，並且於正常最低加入年齡之前，於一年級就能加入[魁地奇隊](../Page/魁地奇.md "wikilink")，並於六年級擔任隊長。他在四年級時（《[哈利波特－火盃的考驗](../Page/哈利波特－火盃的考驗.md "wikilink")》）能夠在掃帚上與龍對決。

哈利在[黑魔法防禦術方面也甚有天賦](../Page/黑魔法防禦術.md "wikilink")，由於他多次遇到佛地魔與各種怪物，因而變得精通。三年級時，哈利能夠使用高層次的護法咒；在五年級，他已在此科目上很有才華，能夠在「鄧不利多的軍隊」中教授同學，甚至更年長的同學使用黑魔法防禦術。在該年年底，他於巫術普等試（O.W.L.）黑魔法防禦術中取得傑出成績，這甚至不是妙麗所能夠達到的。他是個十分熟練的決鬥者，在《[哈利波特－鳳凰會的密令](../Page/哈利波特－鳳凰會的密令.md "wikilink")》中，他與「鄧不利多軍隊」的五位同伴於魔法部神秘部門跟[食死人的戰鬥中](../Page/食死人.md "wikilink")，是6個人裡面唯一一個沒有受傷的人，並在《[哈利波特－死神的聖物](../Page/哈利波特－死神的聖物.md "wikilink")》的開首中，他飛往藏身處期間擋開了眾多的食死人。

哈利有一種特殊能力說與黑魔法相關的語言
—「爬說嘴（Parseltongue）」。這其實是精通黑魔法的巫師，尤其絕大多是薩拉札·史萊哲林本人及其後裔才有的特殊技能。不過這是由於哈利擁有一部分佛地魔的靈魂，該能力在《死神的聖物》中於佛地魔施予索命咒時被他親手摧毀，但在《被詛咒的孩子》裡哈利仍可使用爬說嘴。

## 擁有的資產

### 金錢

哈利父母死後遺下一大筆魔法世界的貨幣，該款項存於古靈閣巫師銀行（Gringotts Wizarding
Bank）中，羅琳指「哈利對金錢不太重視，只要足夠他購買課本和校服等物品就可以\[17\]」。而教父[天狼星·布萊克在系列第](../Page/天狼星·布萊克.md "wikilink")5集死後，由於布萊克家族理論上已無男系後裔，再加上他本人如放棄繼承會轉由貝拉·雷斯壯接收，等於會將遺產送給食死人。於是布萊克家族所有財產也都歸哈利所有，包括[古里某街12號的物業](../Page/古里某街12號.md "wikilink")，以及天狼星的大量黃金也轉移到哈利名下存戶。

### 魔杖

哈利在[斜角巷購買的首支魔杖](../Page/斜角巷.md "wikilink")，是11英吋長的冬青及鳳凰羽毛的款式，他得知那是[佛地魔魔杖的雙胞胎](../Page/佛地魔.md "wikilink")，兩支魔杖的核心都是包含來自鳳凰的羽毛，而鳳凰的羽毛就是來自[鄧不利多於辦公室裡飼養的寵物鳳凰佛客使](../Page/鄧不利多.md "wikilink")（Fawkes）的品種，直至他於《[混血王子的背叛](../Page/混血王子的背叛.md "wikilink")》離世\[18\]。哈利的魔杖於《[哈利波特－死神的聖物](../Page/哈利波特－死神的聖物.md "wikilink")》時折斷了，該段時間，他借用了[妙麗·格蘭傑的魔杖](../Page/妙麗·格蘭傑.md "wikilink")，後來搶走了[跩哥·馬份的](../Page/跩哥·馬份.md "wikilink")。隨著他在系列尾聲將佛地魔擊敗，他也繼承了被譽為世上最厲害的[接骨木魔杖](../Page/接骨木魔杖.md "wikilink")，但他只用來修復自己的冬青魔杖。在書中，哈利最後把它放回鄧不利多的墓地裡，但在電影中，哈利把它折斷，拋到霍格華兹處於的谷底。

### 其他物品

他也間接繼承了父親的兩項財產，一是[劫盜地圖](../Page/劫盜地图.md "wikilink")，由弗雷及喬治·衛斯理兄弟暫時擁有並交給他，顯示了霍格華兹裡的設施及人物活動的全面資訊。另一個是他父親的[隱形斗篷](../Page/隱形斗篷.md "wikilink")，由[鄧不利多交還給他](../Page/鄧不利多.md "wikilink")，這最終證明了哈利跟皮福雷家族在血統上的關係。哈利使用這兩個工具以協助他於學校裡遊覽，並保護他所關心的人；隱形斗篷特別是可以隱藏兩個成年人的身體，若三個成年人的話，隱形斗篷則不能隱藏他們的腳，就會被顯現出來。

哈利17歲時，終於擺脫未成年魔法偵測咒，對未成年巫師使用魔法的限制。[鳳凰會的二次建立成員](../Page/鳳凰會.md "wikilink")[茉莉·衛斯理](../Page/茉莉·衛斯理.md "wikilink")（也是[榮恩等人的母親](../Page/榮恩·衛斯理.md "wikilink")），她把屬於她兄弟費邊·普瑞（Fabian
Prewett）的一個[手錶給了哈利](../Page/手錶.md "wikilink")，因為傳統上巫師成年後都要送他手錶 (
巫師的成年是17歲 )。

在入讀[霍格華茲魔法與巫術學院前](../Page/霍格華茲魔法與巫術學院.md "wikilink")，鑰匙管理員[魯霸·海格贈送了](../Page/魯霸·海格.md "wikilink")[雪鴞](../Page/雪鸮.md "wikilink")[嘿美](../Page/嘿美.md "wikilink")（Hedwig）給他，作為他11歲生日禮物，從而成為了他的寵物。小說中大部分的章節也都提到了她，用於傳遞和接收訊息和包裹。嘿美於《[死神的聖物](../Page/死神的聖物.md "wikilink")》中被殺，羅琳說：「嘿美的犧牲代表了天真和安全感的喪失。牠對哈利來說是令人想擁抱的玩具，我知道牠的死亡使很多人感到難過！\[19\]」作為魁地奇隊員，哈利擁有兩把優質的掃帚：光輪2000（Nimbus
2000），儘管哈利以一年級學生的身分加入[葛萊分多魁地奇隊](../Page/葛萊分多.md "wikilink")，是[麥教授為他採購的](../Page/麥教授.md "wikilink")；這掃帚於哈利三年級的一次比賽中被渾拚柳（Whomping
Willow）摧毀；後來，[天狼星·布萊克所送的掃帚](../Page/天狼星·布萊克.md "wikilink")，速度更快更昂貴的火閃電（Firebolt）取代了它；然而當時天狼星被懷疑試圖謀殺哈利，在哈利被允許使用之前，該掃帚受到嚴格的安全檢查。哈利於整個學習生涯都使用它，直到最後一集於水蠟樹街（Privet
Drive）逃跑時與嘿美一併失去。

哈利還擁有一個變形蜥蜴皮袋（mokeskin
pouch），是海格所送的17歲生日禮物，那個小袋用於存儲物品，除了小袋的主人，沒有人能把袋子裡的東西取出。哈利在整個《死神的聖物》的過程也有使用到，用於保留七件令人傷感的物件（正如他自己承認的，否則變得一文不值）：[劫盜地圖](../Page/劫盜地图.md "wikilink")、教父[天狼星·布萊克給他的魔鏡碎片](../Page/天狼星·布萊克.md "wikilink")、一個屬於天狼星的弟弟雷古勒斯·布莱克（Regulus
Arcturus Black,
R.A.B.）的假小金匣（後來將小金匣交給怪角）、[鄧不利多遺贈給他內藏](../Page/鄧不利多.md "wikilink")[重生石的](../Page/重生石.md "wikilink")[金探子](../Page/金探子.md "wikilink")（後來重生石被哈利掉在黑森林裡）、曾屬於[湯姆·瑞斗祖父魔佛羅](../Page/湯姆·瑞斗.md "wikilink")·剛特（Marvolo
Gaunt）的圖章戒指、哈利於第二個萬聖節裡發現他母親[莉莉·波特給天狼星信中的一幀](../Page/莉莉·波特.md "wikilink")[天狼星·布萊克與](../Page/天狼星·布萊克.md "wikilink")[詹姆·波特的照片](../Page/詹姆·波特.md "wikilink")、最後的是他已經斷了的魔杖（哈利其後以鄧不利多的接骨木魔杖修復）。

### 家庭族譜

在小說中，哈利·波特是詹姆·波特與莉莉·波特的獨生子，在孩提的時候已成為孤兒。羅琳在第一部小說的早期草稿中把哈利設定為孤兒。她認為孤兒的設定是最有趣的寫作題材\[20\]。然而，在她母親去世後，羅琳把自己的痛苦融入其中，寫了哈利是個渴望再次見到他死去父母的孩子。哈利於系列中被列為混血巫師，因為雖然他的父母都是擁有魔法的人，詹姆是純血的巫師，但莉莉是麻瓜出生的女巫，所以他是混血的。

哈利的姨媽和姨丈保留他父母死亡的真相，只告訴哈利知道二人於車禍中身亡。詹姆·波特是伊諾特·皮福雷（Ignotus
Peverell）的後裔，原始擁有死亡聖器的三兄弟之老三，後來哈利·波特在最後一部小說中繼承該死亡聖器。

在小說的末段，他們的故事由哈利·波特與金妮·衛斯理的三個孩子繼續傳承下去：詹姆·天狼星·波特（以父親及教父的名字來命名）、阿不思·賽佛勒斯·波特（以霍格華兹兩位已故校長的名字來命名）、莉莉·露娜·波特（以紀念母親及路平，路平的綽號是月影，而露娜「Luna」在法語中也有月亮的意思）。

## 心儀對象

### 張秋

哈利在四年級時於霍格華兹特快列車上遇到[張秋](../Page/張秋.md "wikilink")，但也只是心跳加速（當時她對哈利微微一笑，使哈利心動）；在四年級，哈利邀請張秋作舞伴參加舞會，然而她已接受[西追·迪哥里的邀請](../Page/西追·迪哥里.md "wikilink")，而西追已是張秋的男友。

五年級時，西追被殺死使張秋難以接受。但在哈利心中，張秋仍然十分完美，二人的感情發展下去，並在情人節時約會並接吻；後來，她加入[鄧不利多的軍隊](../Page/鄧不利多的軍隊.md "wikilink")，很大程度上是由於受到西追之死的刺激。但因告密者（告密者是張秋的好友毛莉，她媽媽在魔法部上班）的關係使二人的感情無疾而終。在學期結束時，對於張秋與麥可·寇那約會的事，哈利發現自己對張秋已經沒有任何感覺了。

六年級時，榮恩發現她在霍格華茲特快列車上試圖躲避哈利，哈利跟榮恩說自己跟她分手了。七年級時，張秋在[霍格華兹大戰中以鄧不利多的軍隊的一員跟食死人作戰](../Page/霍格華兹大戰.md "wikilink")，最後活了下來。

### 金妮·衛斯理　

[金妮·衛斯理在小時候一直聽著哈利波特的傳奇](../Page/金妮·衛斯理.md "wikilink")，故而在第一次看見哈利時已愛上了他。在金妮入學前，哈利在衛斯理家過暑假，金妮在他面前因害羞而不停出現小差錯，而且也沒法和他談話，因而和[魯休思·馬份所暗中給予的日記吐露各種心事](../Page/魯休思·馬份.md "wikilink")（包括心儀哈利），從而令[密室再一次被打開](../Page/消失的密室.md "wikilink")。

五年級時，[妙麗叫她不要那麼害羞](../Page/妙麗·格蘭傑.md "wikilink")，要做自己，別人才會注意到自己，而且建議她交個男朋友。當六年級一開始，哈利想和金妮一起找位子坐，但金妮說要去找[丁·湯瑪斯](../Page/迪安·托马斯.md "wikilink")，那時哈利心裡已經覺得怪怪的，可能是因為暑假她都和他在一起。直到魁地奇比賽，金妮擁抱哈利慶祝勝利，哈利吻了她，而[榮恩也沒反對](../Page/榮恩·衛斯理.md "wikilink")。

後來因為鄧不利多的死，哈利擔憂金妮受到[佛地魔的傷害](../Page/佛地魔.md "wikilink")，提出了分手；金妮並沒給他一個明確的答案。直到哈利最後打敗了[佛地魔](../Page/佛地魔.md "wikilink")，他才安心與金妮在一起。十九年後結為連理，並有兩子一女。

## 皮福雷家族

哈利的父系－波特家族（Potter），是皮福雷三兄弟中的小弟－伊諾特·皮福雷（Ignotus
Peverell）的後裔，證據是伊諾特在死前把[隱形斗篷傳承於其子](../Page/隱形斗篷.md "wikilink")，而哈利的隱形斗篷則來自於其父－[詹姆·波特](../Page/詹姆·波特.md "wikilink")，其斗篷的特性是不會因時間而失效及不會因咒語而撕裂。伊諾特死後葬於哈利的出生地－高錐客洞，這個城鎮是因[高錐客·葛來分多的出生地而得名](../Page/高錐客·葛來分多.md "wikilink")。

[佛地魔的母系](../Page/伏地魔.md "wikilink")－剛特家族（The
Gaunts），則是皮福雷三兄弟中的老二卡德馬‧皮福雷（Cadmus
Peverell）的後裔，因此哈利·波特與佛地魔擁有共同祖先—皮福雷三兄弟的父親。而剛特家族也繼承了[薩拉札·史萊哲林的血緣](../Page/薩拉札·史萊哲林.md "wikilink")，因此佛地魔也同時是薩拉札·史萊哲林的後代。而皮福雷三兄弟中的老大安提歐·皮福雷（Antioch
Peverell），則因獲得接骨木魔杖後不久被殺，因此沒有後代。史萊哲林與葛來分多雖是同一時代的人物，但[羅琳後來於訪談中明確地證實哈利與史萊哲林之間並無任何關係](../Page/羅琳.md "wikilink")，但他也不是葛來分多的後代。

## 成長經歷

雖然哈利是波特家族的人，但童年時因為失去父母成為了孤兒，而住在[德思禮家](../Page/德思禮一家.md "wikilink")，並得到了他們刻薄的對待。雖然可以忍受他們的對待，但卻不能忍受對父母的任何污辱（在《[阿茲卡班的逃犯](../Page/阿茲卡班的逃犯.md "wikilink")》中，瑪姬姑姑犯了這個錯，因此被哈利變成了一個大氣球）。

根據《[神秘的魔法石](../Page/神秘的魔法石.md "wikilink")》，他是住在一個碗櫥櫃裡，後來才搬到德思禮家二樓的小房間中。其後在11歲生日當天，從海格手中收到[阿不思·鄧不利多寄來的入學信件](../Page/鄧不利多.md "wikilink")，才得以就讀[霍格華茲魔法學校](../Page/霍格華茲魔法學校.md "wikilink")。

根據《[死神的聖物](../Page/死神的聖物.md "wikilink")》，書中一開始至中段都是與榮恩、妙麗兩人逃亡，榮恩經由哈利的「教導」（夢話）之下也會說（模仿）「[爬說語](../Page/爬說語.md "wikilink")」（後來在絞殺「[分靈體](../Page/分靈體.md "wikilink")」時發揮功效，但只能模仿哈利的聲調發出單詞「打開」，無法像哈利一樣跟[蛇對談](../Page/蛇.md "wikilink")）。被[食死人抓進](../Page/食死人.md "wikilink")[馬份莊園之後與榮恩一起被關到地窖](../Page/馬份莊園.md "wikilink")（同囚的還有[露娜](../Page/露娜.md "wikilink")、[奧立凡德](../Page/奧立凡德.md "wikilink")、[丁](../Page/丁·湯瑪斯.md "wikilink")、[拉環](../Page/拉環.md "wikilink")，妙麗被提捉上去拷問。）與父親生前的「好友」之一「[蟲尾](../Page/蟲尾.md "wikilink")」[彼得·佩迪魯再度碰面](../Page/彼得·佩迪魯.md "wikilink")（蟲尾是去地牢中查看有否出問題），哈利和[榮恩偷襲](../Page/榮恩.md "wikilink")「蟲尾」打算解除他的武裝，期間因哈利的言語回想起哈利對「蟲尾」有救命之恩而不自覺地放過哈利，被[佛地魔所造的假手給發覺](../Page/佛地魔.md "wikilink")，因此在之後立即給假手殺死。書末提到，哈利其實就是佛地魔的「第七個分靈體」，但在被佛地魔「殺死」一次後脫離佛地魔的靈魂，再與佛地魔進行最終決戰。佛地魔用「[接骨木魔杖](../Page/接骨木魔杖.md "wikilink")」（那時候接骨木魔杖的主人是哈利）放出的索命咒給哈利的「[繳械咒](../Page/繳械咒.md "wikilink")」反噬（因魔杖不會攻擊自己的主人），終將佛地魔消滅，魔法界終於從此太平。

## 魔杖

十一英吋長，材料為[冬青木與](../Page/冬青.md "wikilink")[鳳凰尾羽](../Page/鳳凰.md "wikilink")。其中鳳凰尾羽是[佛地魔的魔杖](../Page/伏地魔.md "wikilink")（13.5英吋長，[紫杉木與](../Page/紫杉.md "wikilink")[鳳凰尾羽](../Page/鳳凰.md "wikilink")）都是從「[佛客使](../Page/佛客使.md "wikilink")」（[鄧不利多的](../Page/鄧不利多.md "wikilink")[寵物鳳凰](../Page/寵物.md "wikilink")）身上拔下來的。在賣出佛地魔魔杖的「[兄弟](../Page/兄弟.md "wikilink")」後，奧立凡德立刻寫信通報[鄧不利多](../Page/阿不思·鄧不利多.md "wikilink")。雖然這兩支魔杖為「兄弟」，但佛地魔用它到處為惡，而哈利則是為善，所以本質上還是相差非常多。在《[第四集](../Page/哈利·波特与火焰杯.md "wikilink")》中和佛地魔交手時，兩人的魔杖產生了一種反應，也是因為兩人魔杖的魔法物質是同一隻鳳凰身上拔下來的尾羽。在《[哈利波特—死神的聖物](../Page/哈利波特—死神的聖物.md "wikilink")（上）》，妙麗為了要救哈利，不小心把他的[魔杖給弄斷了](../Page/魔杖.md "wikilink")。在魔杖斷掉期間只能暫時使用妙麗的魔杖或是榮恩從**死拿錢**手上奪來的黑刺李魔杖。之後在馬份莊園奪走[馬份手中三根魔杖的行為使自己取得其中](../Page/馬份.md "wikilink")[山楂木魔杖和死神聖物之一的](../Page/山楂.md "wikilink")[接骨木魔杖所有權](../Page/接骨木魔杖.md "wikilink")。消滅佛地魔後用[接骨木魔杖修復自己的](../Page/接骨木.md "wikilink")[冬青木魔杖後停止使用](../Page/冬青.md "wikilink")，第七集小說版最後被放回鄧不利多的墓地裡；而電影版則是被哈利折斷後丟掉，至於位置則是在[霍格華茲某座橋附近](../Page/霍格華茲.md "wikilink")。

## 特殊能力

  - 爬說嘴：原為[佛地魔](../Page/佛地魔.md "wikilink")、[史萊哲林家族等代代相傳的能力](../Page/史萊哲林.md "wikilink")，但是在佛地魔要殺他時，因母親[莉莉施展強大的保護咒](../Page/莉莉·波特.md "wikilink")，逆火打到自己，使自己的[靈魂碎片飛出來附在哈利的身上](../Page/靈魂.md "wikilink")，造成額頭上的**閃電型疤痕**，使哈利成為第七個「[分靈體](../Page/分靈體.md "wikilink")」。所以哈利也擁有跟他一樣的「爬說嘴」，能夠以「爬說語」（即[蛇之間的](../Page/蛇.md "wikilink")[語言](../Page/語言.md "wikilink")）與蛇對話。首次出現於《[哈利波特－神秘的魔法石](../Page/哈利波特－神秘的魔法石.md "wikilink")》。

<!-- end list -->

  - 心靈互通：因哈利身上有著佛地魔[靈魂部分碎片](../Page/靈魂.md "wikilink")，所以經常預見佛地魔及其黨羽將要殺某個人（其實就是哈利）。後來[鄧不利多為避免哈利的心智受到混淆](../Page/鄧不利多.md "wikilink")，請求[石內卜](../Page/石內卜.md "wikilink")[教授教哈利如何鎖住自己的心](../Page/教授.md "wikilink")，然而成果卻慘不忍睹。
  - 其他：與生俱來的優異騎乘[飛天掃帚的能力](../Page/飛天掃帚.md "wikilink")。
  - 其餘在《[哈利波特－神秘的魔法石](../Page/哈利波特－神秘的魔法石.md "wikilink")》略有提及的特殊能力（其實就是擁有魔法天賦的證明）橋段：
      - 哈利曾經因為頭髮被剪成相當難堪的模樣，在擔憂隔日會遭到同學取笑的情緒狀態下，讓頭髮迅速地恢復成原本的模樣。
      - 在尚未就讀霍格華茲的時期，曾為了逃避追趕，情急之下踏著垃圾堆飛到學校高處。
      - 就讀麻瓜學校的期間，曾在不自覺的狀態下，令老師的頭髮變成綠色而遭到校方警告。
      - 陪同德思禮一家前往動物園爬蟲館時，令關著蛇類的展示處玻璃瞬間消失。
      - 當佩妮阿姨試圖想把一件達力穿過的毛衣套在哈利的身上，結果哈利在無意間把他變小了。

## 魔法技能

  - [通用反咒](../Page/通用反咒.md "wikilink")
    ：通用反咒可以停止大多數符咒帶來的效果，比如[軟腿咒和](../Page/軟腿咒.md "wikilink")[舞步咒](../Page/舞步咒.md "wikilink")，但對於複雜一些的[氣象咒則沒有明顯的效果](../Page/氣象咒.md "wikilink")，需要使用撤撤－氣象咒。通用反咒的兩種咒語「止止止」和「止止，魔咒消」之間的效果差異尚不得而知。這個咒語在iPhone應用《哈利波特：符咒》中出現，作為一種反攻擊的咒語。哈利波特在1998年5月2日使用這個符咒終止[文森·克拉使用的](../Page/文森·克拉.md "wikilink")「低低降」。

<!-- end list -->

  - [鎖定咒](../Page/鎖定咒.md "wikilink")
    ：鎖定咒的咒語為「密密膠」，用來將門鎖住或者封閉，防止人直接用手打開。這個咒語出現在《標準咒語，初級》中，破解咒為開鎖咒。鄧不利多的軍隊成員哈利波特在1996年6月18日神秘部門之戰使用這個咒語阻擋食死人。

## 反響及評價

2006年，羅琳正在撰寫《哈利波特》的最後一部《[哈利波特—死神的聖物](../Page/哈利波特—死神的聖物.md "wikilink")》時，美國作家[史蒂芬·金和](../Page/史蒂芬·金.md "wikilink")[約翰·艾文皆表示關注哈利](../Page/約翰·艾文.md "wikilink")·波特的最終命運，並請求羅琳不要「賜死」哈利。史蒂芬·金表示不希望哈利·波特也跟[福爾摩斯一樣經歷](../Page/福爾摩斯.md "wikilink")「[萊辛巴赫瀑布](../Page/萊辛巴赫瀑布.md "wikilink")」事件（[柯南·道爾安排角色福爾摩斯在萊辛巴赫瀑布死亡](../Page/柯南·道爾.md "wikilink")，卻引起眾多讀者的不滿，只好又讓福爾摩斯重新回歸）。羅琳則回應說：史蒂芬·金和艾文在其作品中安排角色死亡的次數比她的作品還要多\[21\]\[22\]。

由[丹尼爾·雷德克里夫飾演的哈利](../Page/丹尼爾·雷德克里夫.md "wikilink")·波特被《[帝國雜誌](../Page/帝國雜誌.md "wikilink")》評為第三十六個有史以來最偉大的電影角色\[23\]。

## 參見

  - [哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:哈利波特人物](../Category/哈利波特人物.md "wikilink")
[Category:虛構英格蘭人](../Category/虛構英格蘭人.md "wikilink")
[Category:虛構孤兒](../Category/虛構孤兒.md "wikilink")
[Category:虛構魔法師](../Category/虛構魔法師.md "wikilink")
[Category:虚构虐待儿童受害者](../Category/虚构虐待儿童受害者.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.  原著第七集第36章中在王十字車站與鄧不利多談話中證實

8.  [Interview of J.K. Rowling, Detroit News, 19
    March 2001](http://www.accio-quote.org/articles/2001/0301-detroitnews.htm)

9.

10.
11.

12. [J.K. Rowling interview transcript, The Connection (WBUR Radio), 12
    October 1999](http://www.accio-quote.org/articles/1999/1099-connectiontransc.html)

13.

14.

15. [J. K. Rowling at Carnegie Hall Reveals Dumbledore is Gay; Neville
    Marries Hannah Abbott, and Much
    More](http://www.the-leaky-cauldron.org/2007/10/20/j-k-rowling-at-carnegie-hall-reveals-dumbledore-is-gay-neville-marries-hannah-abbott-and-scores-more/)

16.

17. ["Harry Potter author dreading closing final chapter \[interview by
    Owen
    Jones](http://www.accio-quote.org/articles/2005/0705-edinburgh-jones.htm),"
    Ireland On-line, 17 July 2005\]

18. ["Wands"](http://www.hp-lexicon.org/magic/wands.html). [The Harry
    Potter Lexicon](../Page/The_Harry_Potter_Lexicon.md "wikilink").
    Retrieved September 23, 2015.

19.
20.
21.

22.

23.